\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{inputenc}
\usepackage{fvextra}

\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{bm}
\usepackage{booktabs} % To thicken table lines
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{caption}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{environ}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{forest}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titling}
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{minted}

\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{automata}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{fit}
\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.multipart}

\input{custom.commands.tex}
\title{Sistemas Operativos - Apuntes para final}
\author{Gianfranco Zamboni}

\usemintedstyle[cpp]{bordeland, tabsize=2}
\input{../page.setup}
\setcounter{tocdepth}{2}
\begin{document}

	\maketitle
	\tableofcontents

\newpage
\include{partes/intro}

\newpage
\include{partes/teoria-info}

\newpage
\include{partes/nivel-fisico}

\newpage
\include{partes/nivel-enlace}

\newpage
\include{partes/medios-compartidos}

\newpage
\include{partes/redes-escalables}

\newpage
\include{partes/ip}

\newpage
\include{partes/routing}

\red{
\section{Nivel de transporte}
Servicios. Primitivas. Protocolos. Servidores de nombres. Manejo de conexión: establecimiento, uso y liberación. Manejo de conexión basados en tiempo. Direccionamiento. Control de flujo. Asignación de buffers. Recuperación de caídas. Multiplexado. Protocolos de nivel 4: Transport Control Protocol (TCP). User Datagram Protocol (UDP) . Mecanismos de control de congestión. Cálculo del RTO. Control de Flujo. Control de errores. Determinación de la performance.

\section*{Congestión}
Introducción al problema de congestión. Curvas de Trafico Enviado vs entregado. Resultado con buffer infinito. Causas de congestión. Control de flujo vs Control de congestión. Taxonomia de Yang y Redan. Soluciones de lazo cerrado y abierto. Concepto de sistemas realimentados. Métricas a sensar para las realimentación. Realimentación implícita y explicita. Determinación de la performance.

\section{Aplicaciones}
Aplicaciones. Correo Electrónico. Protocolos : SMTP, POP3 e IMAP, MIME. Servidores World Wide Web. HTTP. Servidor de Nombres: DNS. Jerarquía de dominios. Resolución de nombres.

\section{Seguridad}
Seguridad en Redes. Marco de Trabajo. Criptografía. Seguridad. Privacidad. Protocolos de Clave Pública y Privada. Algoritmos: DES, 3DES, AES, RSA, MD5 y SHA .Ventajas y desventajas de cada uno. Sus aplicaciones (Autorización, Firma, Confidencialidad e Integridad). Distribución de Claves Públicas. Firewalls. Tunneling. Conceptos de amenazas, ataques, intrusiones.
}
\end{document}

